# ⚗️ Variable

## À savoir

!!! note "Le principe"
    - On peut désigner des résultats par des variables pour les réutiliser plus tard.
    - En maths, on n'utilise souvent qu'une lettre (quitte à la prendre dans un autre alphabet), en programmation on préfère utiliser des variables avec un nom le plus explicite possible, qu'on peut écrire facilement au clavier.

!!! faq "Comment choisir son nom de variable ?"
    - **Règle 1** : N'utiliser que les caractères : `a→z`, `_`, `A→Z` et `0→9`
    - **Règle 2** : Ne pas débuter par un chiffre.
    - **Recommandation** :
        - `choisir_un_nom_de_variable_lisible`
        - `NePaschoisirUnNomDeVariablePeuLisible`
        - `nepaschoisirunnomdevariableillisible`
        - `JE_SUIS_UNE_JOLIE_CONSTANTE`
    - **Exemples** :
        - `nb_triangles`
        - `x_0`
        - ces variables sont valides et lisibles.
    - **Conseil** : on limitera les abréviations à
        - `nb` pour « nombre de ...»,
        - `id` pour « indice de ...»,
    - **Cas de Python** :
        - Les lettres accentuées sont autorisées avec Python, mais pas avec les autres langages de programmation. Pour avoir de bonnes habitudes, il vaut mieux ne pas les utiliser.

!!! tip "Mots-clés de Python3"
    Il y a **35 mots-clés** qui sont réservés (dont deux récents) qui
     ne peuvent donc pas être utilisés pour des variables.

    |           |           |           |           |         |
    |:----------|:----------|:----------|:----------|:--------|
    |`#!python False`    |`#!python class`    |`#!python finally`  |`#!python is`       |`#!python return` |
    |`#!python None`     |`#!python continue` |`#!python for`      |`#!python lambda`   |`#!python try`    |
    |`#!python True`     |`#!python def`      |`#!python from`     |`#!python nonlocal` |`#!python while`  |
    |`#!python and`      |`#!python del`      |`#!python global`   |`#!python not`      |`#!python with`   |
    |`#!python as`       |`#!python elif`     |`#!python if`       |`#!python or`       |`#!python yield`  |
    |`#!python assert`   |`#!python else`     |`#!python import`   |`#!python pass`     |`#!python async`  |
    |`#!python break`    |`#!python except`   |`#!python in`       |`#!python raise`    |`#!python await`  |

    !!! abstract "Remarques"
        Seuls `#!python False`, `#!python None` et `#!python True` commencent ici avec une majuscule.

## Exemples

```pycon
>>> prix_unitaire = 125      # en €
>>> quantité = 12
>>> prix_total = quantité * prix_unitaire
>>> prix_total
1500
```

!!! faq "Pourquoi un seul résultat affiché ?"
    Dans la console, une affectation ne produit pas d'affichage.

    La dernière instruction est un *calcul simple* évalué, et
    
    - **la console affiche le résultat d'une évaluation, pas d'une affectation**.

```pycon
>>> platine = 32_005         # € / kg
```

!!! faq "Les commentaires avec `#!python #`"
    On place un commentaire au moins **deux espaces après le code**,

    - ensuite un croisillon `#`
        et un espace,
    - enfin son **court commentaire**.

    Il sera ignoré par Python, mais il pourra être utile au lecteur.

    On évite de faire de longues lignes ; 79 caractères au maximum, c'est mieux.

```pycon
>>> or = 47_300  # € / kg
  File "<stdin>", line 1
    or = 47_300  # € / kg
    ^
SyntaxError: invalid syntax
```

!!! faq "SyntaxError"
    `#!python or` est un mot-clé, on ne peut pas l'utiliser comme identifiant.

    `#!python SyntaxError` signifie « erreur de syntaxe », et la flèche indique l'origine.

    :warning: attention, parfois l'origine de l'erreur est sur la ligne précédente,
    par exemple, quand il manque une parenthèse.

## En savoir plus

!!! example "Nous allons dans la suite découvrir"
    - `def` pour définir une fonction.
    - `return` pour une valeur que la fonction **renvoie**.
    - `if`, `elif`, `else` : pour les structures conditionnelles.
    - `for`, `in`, `while` : pour créer des boucles.
    - `and`, `or`, `not` : opérateurs sur les booléens : **et**, **ou**, **non**.
    - `import` et `from` : pour **importer à partir** d'un module.